@proceedings{RECITAL:2021,
    editor = "Denis, Pascal and Grabar, Natalia and Fraisse, Amel and Cardon, R\'emi and Jacquemin, Bernard and Kergosien, Eric and Balvet, Antonio",
    title = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021"
}


@inproceedings{Arens:RECITAL:2021,
    author = "Arens, Maxime",
    title = "Am\'eliorer un agent conversationnel : prendre en compte \`a la vol\'ee des retours utilisateurs",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Communications orales",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-13",
    note = "Improve a conversational agent : considering on the fly user feedback",
    abstract = "Nous pr\'esentons une approche am\'eliorant la pertinence des r\'eponses d'un syst\`eme conversationnel de question-r\'eponse en profitant de l'exp\'erience pass\'ee du syst\`eme. Un agent conversationnel d\'eploy\'e au contact d'utilisateurs peut en effet profiter de retours afin d'am\'eliorer la validit\'e de ces futures r\'eponses. Les syst\`emes de question-r\'eponse fonctionnent g\'en\'eralement autour d'un mod\`ele rapprochant s\'emantiquement une question \`a une ou plusieurs r\'eponses potentielles. Ici, nous prenons en compte le cas o\`u le mod\`ele de correspondance rapproche une question \`a une liste de r\'eponses associ\'ees \`a un score de pertinence. Une approche classique pour prendre en compte les retours d'utilisateurs, est de les utiliser pour augmenter le nombre de donn\'ees de r\'eentrainement du mod\`ele de rapprochement s\'emantique. Nous proposons une approche diff\'erente, impactant le score des r\'eponses potentielles, o\`u nous prenons en compte {\guillemotleft} \`a la vol\'ee {\guillemotright} les retours utilisateurs : entre le moment o\`u l'utilisateur pose une nouvelle question et celui o\`u le syst\`eme lui r\'epond.",
    keywords = "Question-r\'eponse conversationnelle ; Retours utilisateurs ; Similarit\'e entre questions ;  Apprentissage actif.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/54.pdf"
}


@inproceedings{Courtin:RECITAL:2021,
    author = "Courtin, Marine",
    title = "Extraction de fragments syntaxiques en fran\c{c}ais \`a partir d'une mesure d'autonomie bas\'ee sur l'entropie",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Communications orales",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "14-26",
    note = "Mining French syntactic fragments using an entropy-based autonomy measure",
    abstract = "Dans cet article nous nous int\'eressons \`a la pr\'ediction du caract\`ere syntaxique ou non d'une s\'equence de tokens dans des corpus du fran\c{c}ais. En particulier, nous comparons une m\'ethode d'extraction de fragments syntaxiques identifi\'es au moyen d'une mesure d'autonomie bas\'ee sur l'entropie \`a une m\'ethode de r\'ef\'erence qui extrait des fragments al\'eatoires. Les r\'esultats semblent indiquer que les fragments ainsi extraits sont bien plus souvent des unit\'es syntaxiques que les fragments al\'eatoires. Une telle m\'ethode pourrait \^etre utilis\'ee dans des travaux ult\'erieurs afin de proposer une induction non-supervis\'ee de structures de d\'ependances syntaxiques.",
    keywords = "fragments syntaxiques, autonomie, analyse syntaxique non-supervis\'ee.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/58.pdf"
}


@inproceedings{Hansen:RECITAL:2021,
    author = "Hansen, Damien",
    title = "Les lettres et la machine : un \'etat de l'art en traduction litt\'eraire automatique",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Communications orales",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "27-44",
    note = "Machines in the humanities: current state of the art in literary machine translation",
    abstract = "\'Etant donn\'e la r\'ecente vague d'int\'er\^et pour la traduction litt\'eraire automatique, cet article vise \`a recenser les travaux d\'ej\`a parus sur le sujet, tout en partageant quelques prises de position sur ce th\`eme. Nous commencerons par pr\'esenter les travaux pr\'ecurseurs qui ont motiv\'e ces diff\'erentes recherches, ainsi que les r\'esultats obtenus plus r\'ecemment dans divers sc\'enarios et pour diverses paires de langues. Pour terminer ce tour d'horizon, nous exposerons les d\'ebuts de nos travaux pour la paire anglaisfran\c{c}ais, avant d'\'evoquer les pr\'eoccupations et les avantages \`a prendre en compte dans les discussions autour de cette technologie.",
    keywords = "Traduction automatique, post-\'edition, TAO, litt\'erature, prose, po\'esie.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/55.pdf"
}


@inproceedings{Blandin:RECITAL:2021,
    author = "Blandin, Alexis",
    title = "Adaptation de ressources en langue anglaise pour interroger des donn\'ees tabulaires en fran\c{c}ais",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "1-8",
    note = "Adaptation of resources in English to query French tabular data",
    abstract = "Les r\'ecents d\'eveloppements des approches d'apprentissage neuronal profond ont permis des avanc\'ees tr\`es significatives dans le domaine de l'interrogation des syst\`emes d'information en langage naturel. Cependant, pour le fran\c{c}ais, les ressources \`a disposition ne permettent de consid\'erer que les requ\^etes sur des donn\'ees stock\'ees sous forme de texte. Or, aujourd'hui la majorit\'e des donn\'ees utilis\'ees en entreprise sont stock\'ees sous forme tabulaire. Il est donc int\'eressant d'\'evaluer si les ressources anglophones associ\'ees (jeux de donn\'ees tabulaires et mod\`eles) peuvent \^etre adapt\'ees au fran\c{c}ais tout en conservant de bons r\'esultats.",
    keywords = "Traitement du langage naturel, recherche d'information, intelligence artificielle.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/8.pdf"
}


@inproceedings{Laperle:RECITAL:2021,
    author = "Laperle, Samuel",
    title = "Enjeux li\'es \`a la d\'etection de l'ironie",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "9-20",
    note = "Challenges of automatic irony detection ",
    abstract = "L'ironie verbale est un type de discours difficile \`a d\'etecter automatiquement. En cr\'eant des ponts entre les recherches en linguistique et en informatique sur cette question, il est possible de souligner des caract\'eristiques importantes permettant de faciliter ce type de t\^ache. Dans cet article, il sera question du rapport entre la d\'efinition de ce ph\'enom\`ene et son ad\'equation avec l'\'elaboration de corpus d'entra{\^\i}nement..",
    keywords = "Ironie, d\'etection automatique, linguistique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/56.pdf"
}


@inproceedings{Espasa:RECITAL:2021,
    author = "Espasa, K\'evin",
    title = "Etat de l'art en compression multi-phrases pour la synth\`ese de documents",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "21-34",
    note = "State-of-the-art of multi-sentence compression for document summarization",
    abstract = "La compression multi-phrases est utilis\'ee dans diff\'erentes t\^aches de r\'esum\'e (microblogs, opinions, r\'eunions ou articles de presse). Leur objectif est de proposer une reformulation compress\'ee et grammaticalement correcte des phrases sources tout en gardant les faits principaux. Dans cet article, nous pr\'esentons l'\'etat de l'art de la compression multi-phrases en mettant en avant les diff\'erents corpus et outils \`a disposition. Nous axons notre analyse principalement sur la qualit\'e grammaticale et informative plus que sur le taux de compression.",
    keywords = "compression multi-phrases, \'etat de l'art, jeu de donn\'ees.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/52.pdf"
}


@inproceedings{Carpentier:RECITAL:2021,
    author = "Carpentier, Valentin",
    title = "Modification d'une mod\`ele de liage d'entit\'es nomm\'ees end-to-end par l'ajout d'embeddings contextuels",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "35-49",
    note = "Modifying an end-to-end named entity linking model by adding contextual embeddings ",
    abstract = {Cet article pr\'esente les exp\'eriences effectu\'ees sur un syst\`eme de liage d'entit\'es nomm\'ees. Cette t\^ache se d\'ecoupe en deux principales parties que sont la d\'etection de mentions m\'eritant d'\^etre li\'ees \`a la base de connaissance et la d\'esambigu{\"\i}sation qui permet de s\'electionner l'entit\'e finale \`a lier \`a chaque mention. Deux approches existent pour r\'esoudre cette t\^ache. Il y a celle de d\'esambigu{\"\i}sation seule et celle end-to-end qui effectue les deux sous-t\^aches simultan\'ement. Nous nous sommes int\'eress\'es au mod\`ele end-to-end atteignant l'\'etat de l'art. Le c\oe ur de ces exp\'eriences \'etait d'exploiter des embeddings contextuels afin d'am\'eliorer les performances. Trois approches ont \'et\'e test\'ees afin d'int\'egrer ces embeddings et de remplacer les embeddings de mots. Les diff\'erentes versions atteignent au mieux l'\'etat de l'art. L'article pr\'esente quelques pistes d\'ej\`a \'etudi\'ees expliquant les raisons pour lesquelles les exp\'eriences test\'ees ne d\'epassent pas le mod\`ele initial et ouvrent des possibilit\'es d'am\'elioration.},
    keywords = "mention, entit\'e nomm\'ee, base de connaissances, approche de bout en bout, vecteurs  s\'emantiques.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/57.pdf"
}


@inproceedings{Bazoge:RECITAL:2021,
    author = "Bazoge, Adrien",
    title = "Revue de la litt\'erature : entrep\^ots de donn\'ees biom\'edicales et traitement automatique de la langue",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "50-63",
    note = "Literature review : biomedical data warehouse and natural language processing ",
    abstract = "La quantit\'e de donn\'ees de sant\'e informatis\'ees ne cesse de cro{\^\i}tre et ouvre de nouvelles possibilit\'es pour la recherche scientifique. L'acc\`es \`a ces donn\'ees passe tr\`es souvent par l'utilisation d'entrep\^ots de donn\'ees biom\'edicales, d\'eploy\'es pour cet usage. Parmi les donn\'ees stock\'ees dans ces entrep\^ots, on peut trouver des donn\'ees textuelles, en plus ou moins grande quantit\'e. Le traitement automatique de la langue (TAL) est le domaine de pr\'edilection pour l'exploitation des donn\'ees textuelles. Cet article propose une revue de la litt\'erature qui s'int\'eresse, \`a travers les publications sur PubMed, ACL Anthology et Google Scholar, \`a l'interaction entre deux th\'ematiques : les entrep\^ots de donn\'ees biom\'edicales et le traitement automatique des langues. Cette revue montre que l'int\'er\^et pour les donn\'ees de sant\'e et les entrep\^ots de donn\'ees biom\'edicales est en constante croissance dans la litt\'erature. Elle montre \'egalement que le TAL devient peu \`a peu un outil indispensable afin d'exploiter au mieux les entrep\^ots de donn\'ees biom\'edicales.",
    keywords = "revue de la litt\'erature, entrep\^ot de donn\'ees biom\'edicales, traitement automatique de  la langue.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/59.pdf"
}


@inproceedings{Kaczmarek-Larroque:RECITAL:2021,
    author = "Kaczmarek, Marion and Larroque, Alix",
    title = "Traduction Assist\'ee par Ordinateur des Langues des Signes: \'elaboration d'un premier prototype",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "64-78",
    note = "Computer-assisted Translation of Sign Languages: elaborating a first prototype",
    abstract = "La demande pour du contenu traduit en LSF est croissante depuis quelques ann\'ees, mais l'offre est limit\'ee par le faible nombre de traducteurs professionnels et l'absence d'outils de traduction assist\'ee par ordinateur (TAO) d\'edi\'es pour les langues des signes (LS). Cet article s'int\'eresse \`a l'\'elaboration de tels outils. Apr\`es avoir \'etudi\'e les m\'ethodes de travail des traducteurs, nous avons \'etabli un cahier des charges afin de d\'evelopper un premier logiciel de TAO pour les LS. Nous avons proc\'ed\'e \`a la conception d'un tel syst\`eme en d\'eveloppant des prototypes dits de basse fid\'elit\'e avant d'impl\'ementer une premi\`ere version de logiciel fonctionnel. Nous \'etablissons les fonctionnalit\'es impl\'ement\'ees \`a la date de r\'edaction de cet article, et \'evoquons les fonctionnalit\'es restant \`a \^etre impl\'ement\'ees. Apr\`es un test du logiciel par les traducteurs professionnels, nous pourrons ensuite proc\'eder \`a l'\'evaluation du syst\`eme, afin d'am\'eliorer son impl\'ementation d'apr\`es leurs retours.",
    keywords = "Traduction assist\'ee par ordinateur - Langue des signes - IHM",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/53.pdf"
}


@inproceedings{Remaud:RECITAL:2021,
    author = "Remaud, Arthur",
    title = "Utilisation d'outils de TAL pour la compr\'ehension des sp\'ecifications de validation de donn\'ees",
    booktitle = "Actes de la 28e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Volume 2 : 23e REncontres jeunes Chercheurs en Informatique pour le TAL (RECITAL) - Posters",
    month = "6",
    year = "2021",
    address = "Lille, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "79-85",
    note = "Use of NLP tools for automatic comprehension of data validation specifications",
    abstract = "La validation de donn\'ees consiste \`a v\'erifier formellement la coh\'erence de donn\'ees utilis\'ees en entr\'ee de syst\`emes critiques. L'essentiel du travail des ing\'enieurs consiste donc \`a traduire une sp\'ecification, \'ecrite en langage naturel, en un ensemble de r\`egles formelles permettant l'automatisation de la v\'erification. Notre objectif \`a long terme est d'automatiser compl\`etement le processus de validation de donn\'ees. Dans cet article, nous pr\'esentons une premi\`ere \'etape et d\'etaillons les diff\'erentes techniques de traitement automatique de la langue que nous avons d\'eploy\'ees pour g\'en\'erer un squelette de r\`egle formelle \`a partir d'une sp\'ecification textuelle. La particularit\'e de ces sp\'ecifications est qu'elles peuvent contenir beaucoup d'informations implicites qui rendent difficile la t\^ache de traduction. D'autre part, le fait qu'il n'existe pas de grand corpus d'apprentissage disponible rend difficile l'emploi des m\'ethodes d'apprentissage neuronal profond. N\'eanmoins des approches plus classiques \`a base de r\`egles et de repr\'esentations symboliques permettent d'apporter un premier \'el\'ement de r\'eponse.",
    keywords = "TAL, extraction d'entit\'es, relations entre entit\'es, analyse syntaxique.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/RECITAL/RECITAL-2021/61.pdf"
}


